%\chapapp{Chapter}
%\captionbodyfont{\small}
%\itemfont{ }
\DeclareOldFontCommand{\sfb}{\normalfont\sffamily\bfseries}{\@nomath\sfb}
%
%\setlength{\textwidth}{435pt}
%\setlength{\textheight}{45\baselineskip}
%\setlength{\oddsidemargin}{8pt}
%\setlength{\evensidemargin}{8pt}
%\setlength{\footskip}{36pt}
%\addtolength{\voffset}{-1.27cm}
%\addtolength{\voffset}{-2.2cm}

%\addtolength{\textheight}{2.35cm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}
%
%\renewcommand{\topfraction}{1.0}
%\renewcommand{\bottomfraction}{1.0}
%\renewcommand{\textfraction}{0.0}
%\renewcommand{\floatpagefraction}{1.0}
%
%\oddsidemargin0.5cm
%\evensidemargin-0.5cm
%
\newcommand{\ntext}[1]{\mbox{\scriptsize #1}}
\newcommand{\einheit}[1]{\mbox{\normalsize #1}}
\newcommand{\ittext}[1]{\mbox{\rm\scriptsize #1}}
\newcommand{\ra}[1]{\raisebox{2ex}{#1}}
\newcommand{\dez}{@{\extracolsep\fill}r@{\extracolsep{0cm}.}l@{\extracolsep\fill}}
\newcommand{\gleich}{@{\extracolsep\fill}r@{\extracolsep{0cm}=}l@{\extracolsep\fill}}
\newdimen\hilfwidth     %Hilfsvariable
\newdimen\restwidth     %Hilfsvariable
\newdimen\halftext      %Halbe Textbreite
\newdimen\twothirdtext  %2/3 Textbreite
\newdimen\thirdtext  %q/3 Textbreite
\newdimen\nineoftentext  %9/10 Textbreite
\halftext \textwidth
\advance \halftext by -0.5\textwidth
\twothirdtext \textwidth
\advance \twothirdtext by -0.333333\textwidth
\thirdtext \textwidth
\advance \thirdtext by -0.666666\textwidth
\nineoftentext \textwidth
\advance \nineoftentext by -0.1\textwidth
% Zentrierte Postscriptfigur: S.P.
% (Der Figurentext hat die gleiche Breite wie das Bild.)
%
\newcommand{\figx}[5]{%  5 Parameter:
%                                               1. X-Breite des Bildes
%                                               2. Filename des Postscriptfiles
%                                               3. Label
%                                               4. Kurzform der Unterschrift
%                                               5. Bildunterschrift
\begin{figure}[htb]
%  \centerline{
     \includegraphics[width=#1]{#2}
%     }
%  \renewcommand{\normalsize}{\footnotesize}
  \hilfwidth=#1
%  \advance \hilfwidth by -2cm
%  \centerline{
%    \begin{minipage}{\textwidth}
       \caption[#4]{\label{#3}\textbf{#4}. #5}
%    \end{minipage}
%    }
%  \renewcommand{\normalsize}{\standard}
  \end{figure}
}
\newcommand{\figtop}[5]{%  5 Parameter:
	%                                               1. X-Breite des Bildes
	%                                               2. Filename des Postscriptfiles
	%                                               3. Label
	%                                               4. Kurzform der Unterschrift
	%                                               5. Bildunterschrift
	\begin{figure}[t!]
		%  \centerline{
		\includegraphics[width=#1]{#2}
		%     }
		%  \renewcommand{\normalsize}{\footnotesize}
		\hilfwidth=#1
		%  \advance \hilfwidth by -2cm
		%  \centerline{
		%    \begin{minipage}{\textwidth}
		\caption[#4]{\label{#3}\textbf{#4}. #5}
		%    \end{minipage}
		%    }
		%  \renewcommand{\normalsize}{\standard}
	\end{figure}
}
\newcommand{\figpgf}[4]{%  4 Parameter:
	%                                               1. Filename (*.PGF)-file
	%                                               2. Label
	%                                               3. Kurzform der Unterschrift
	%                                               4. Bildunterschrift
	\begin{figure}[htb]
		\input{img/pgf/#1.pgf}
		\caption[#3]{\label{#2}\textbf{#3}. #4}
	\end{figure}
}
\newcommand{\figy}[5]{%  5 Parameter:
	%                                               1. X-Breite des Bildes
	%                                               2. Filename des Postscriptfiles
	%                                               3. Label
	%                                               4. Kurzform der Unterschrift
	%                                               5. Bildunterschrift
	\begin{figure}[p]
		%  \centerline{
		\includegraphics[width=#1,angle=-90,keepaspectratio]{#2}
		%     }
		%  \renewcommand{\normalsize}{\footnotesize}
		\hilfwidth=#1
		%  \advance \hilfwidth by -2cm
		%  \centerline{
		%    \begin{minipage}{\textwidth}
		\caption[#4]{\label{#3}\textbf{#4}. #5}
		%    \end{minipage}
		%    }
		%  \renewcommand{\normalsize}{\standard}
	\end{figure}
}
\newcommand{\figdouble}[9]{%  Parameter¿:
%                                               1. X-Breite des 1. Bildes
%                                               2. Filename des 1. Postscriptfiles
%                                               3. Kurzform der  1. Unterschrift
%                                               4. X-Breite des 2. Bildes
%                                               5. Filename des 2. Postscriptfiles
%                                               6. Kurzform der 2. Unterschrift
%                                               7. Haupt Label
%                                               8. Kurzform der Haupt Unterschrift
%                                               9. Haupt Bildunterschrift
	\begin{figure}[p]
		\begin{subfigure}{#1}
			\caption{\label{fig:#2}#3}
			\includegraphics[width=\linewidth]{#2}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{#4}
			\caption{\label{fig:#5}#6}
			\includegraphics[width=\linewidth]{#5}
		\end{subfigure}
		\caption[#8]{\label{#7}\textbf{#8}. #9}
	\end{figure}
}

\newcommand{\figdoubletop}[9]{%  11 Parameter:
	%                                               1. X-Breite des 1. Bildes
	%                                               2. Filename des 1. Postscriptfiles
	%                                               3. Kurzform der  1. Unterschrift
	%                                               4. X-Breite des 2. Bildes
	%                                               5. Filename des 2. Postscriptfiles
	%                                               6. Kurzform der 2. Unterschrift
	%                                               7. Haupt Label
	%                                               8. Kurzform der Haupt Unterschrift
	%                                               9. Haupt Bildunterschrift
	\begin{figure}[p] \centering
		\begin{subfigure}{#1}
			\includegraphics[width=\linewidth]{#2}
			\caption{\label{fig:#2}#3}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{#4}
			\includegraphics[width=\linewidth]{#5}
			\caption{\label{fig:#5}#6}
		\end{subfigure}
		\caption[#8]{\label{#7}\textbf{#8}. #9}
	\end{figure}
}

% Postscriptfigur mit seitlicher Beschriftung rechts
%
\newcommand{\figrightside}[5]{%  5 Parameter:
%                                               1. X-Breite des Bildes
%                                               2. Filename des Postscriptfiles
%                                               3. Label
%                                               4. Kurzform der Unterschrift
%                                               5. Bildunterschrift
\begin{figure}[htb]
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
  \begin{minipage}[t]{#1}
    \includegraphics[width=#1]{#2}
  \end{minipage}
  \hilfwidth=\textwidth
  \advance \hilfwidth by -#1
  \advance \hilfwidth by -0.5cm
  \hfill
  \renewcommand{\normalsize}{\footnotesize}
  \begin{minipage}[b]{\hilfwidth}
     \caption[#4]{\label{#3}#5}
  \end{minipage}
  \renewcommand{\normalsize}{\standard}
 \end{minipage}
\end{figure}
}
% Postscriptfigur mit seitlicher Beschriftung links
%
\newcommand{\figleftside}[5]{%  5 Parameter:
%                                               1. X-Breite des Bildes
%                                               2. Filename des Postscriptfiles
%                                               3. Label
%                                               4. Kurzform der Unterschrift
%                                               5. Bildunterschrift
\begin{figure}[htb]
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
  \hilfwidth=\textwidth
  \advance \hilfwidth by -#1
  \advance \hilfwidth by -0.5cm
  \renewcommand{\normalsize}{\footnotesize}
  \begin{minipage}[b]{\hilfwidth}
     \caption[#4]{\label{#3}#5}
  \end{minipage}
  \renewcommand{\normalsize}{\standard}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{#1}
    \includegraphics[width=#1]{#2}
  \end{minipage}
 \end{minipage}
\end{figure}
}
% Floating Postscriptfigur: S.P.
% (Der Figurentext hat die gleiche Breite wie das Bild.)
%
\newcommand{\figfloat}[5]{%  5 Parameter:
%                                               1. X-Breite des Bildes
%                                               2. Filename des Postscriptfiles
%                                               3. Label
%                                               4. Kurzform der Unterschrift
%                                               5. Bildunterschrift
\begin{floatingfigure}[r]{#1}
  \centerline{
     \includegraphics[width=#1]{#2}
     \epsfxsize=#1\epsffile{#2}
     }
  \renewcommand{\normalsize}{\footnotesize}
  \hilfwidth=#1
  \advance \hilfwidth by -2cm
  \centerline{
    \begin{minipage}{\hilfwidth}
       \caption[#4]{\label{#3}#5}
    \end{minipage}
    }
  \renewcommand{\normalsize}{\standard}
  \end{floatingfigure}
}

\newcommand{\figdoublett}[6]{%  5 Parameter:
%                                               1. X-Breite des Bildes
%                                               2. Filename des Postscriptfiles
%                                               3. Name 2. File
%					4. Label
%                                               5. Kurzform der Unterschrift
%                                               6. Bildunterschrift
\begin{figure}[htb]
 \begin{minipage}[t]{\textwidth}
  \begin{minipage}[t]{\halftext}
    \includegraphics[width=\halftext]{#2}
  \end{minipage}
  \hfill
 \begin{minipage}[t]{\halftext}
    \includegraphics[width=\halftext]{#3}
  \end{minipage}
 \renewcommand{\normalsize}{\footnotesize}
  \begin{minipage}[b]{\textwidth}
     \caption[#5]{\label{#4}#6}
  \end{minipage}
  \renewcommand{\normalsize}{\standard}
 \end{minipage}
\end{figure}
}
